\chapterspecial{Aforismos e Pensamentos Estremecidos}{}{}
 \begin{flushright}\emph{À Velha, coisa estranha que me impediu}\end{flushright}
 \begin{flushright}\emph{de encostar no mundo.}\end{flushright}


\section{\versal{CANSAÇO} \versal{DA} \versal{VERDADE}}

Enquanto você sonhou com o dia inaugural, o grande dia em que o homem,
arrancado da imanência biológica, disse o mar e a flor pela primeira
vez, eu, desde sempre um habitante nu dessa hora misteriosa, desprezei o
dom confiado e sonhei em vestir a máscara do animal racional.

\section{\versal{POETA} \versal{EM} \versal{MUNDO} \versal{SEM} \versal{POEMA}}

\emph{Para Peter Pál Pelbart}

Ontem eu soube de um menino que quase morreu durante uma punção num
hospital de São Paulo. Dois especialistas olhavam para as costas
enquanto a mãe lhe segurava os braços, e ninguém notou o rosto que
desfalecia. Assim foi a vida de Franz Kafka: ferido pelo aguilhão do
minotauro, não encontrou o rosto que pulsava e, ainda assim, se sentiu
culpado de não estar em casa.

\section{\versal{ORAÇ}ÃO}

Em quartos abandonados escutei carros passarem velozes e barulhos
incompreensíveis. Mas não teci enredos sobre o umbigo do meu desastre e,
deitado na cama"-iceberg, mantive"-me desperto ali onde o homem
enlouquece.

\section{\versal{CONTENTAMENTO}}

\section{(\versal{NIETZSCHE})}

Passei a vida errando entre lugares variados, a farejar a grande dor
espalhada em tudo: eu a vi na tua perna trôpega, cheia do azul das
varizes, no cachorro velho que latia sem enxergar, na mulher que
carregava um marido desaparecido e na pinta escura daquela outra que
pensava desconhecê"-la. Farejei"-a também em mim mesmo, a grande dor, sem
precisar de tradução, movendo minha boca e a palavra contente de
cantá"-la.

\section{\versal{DESRECALQUE} I}

\section{(\versal{NIETZSCHE})}

Enquanto muitos buscam bálsamos e anestésicos para suas feridas, eu amei
tanto as minhas que só enxergo através delas.

(Quem fala a partir da cicatriz instaura o silêncio.)

\section{\versal{DESRECALQUE} \versal{II}}

\section{(\versal{ESTAMIRA} E O \versal{PARADOXO} \versal{DO} \versal{SI}-\versal{MESMO})}

Agradeço o estupro que me cuspiu para fora. Ele me deu a vidência.

O estupro desdobrou quem estava dobrada.

(Ele presenteou Estamira com ela mesma.)

\section{\versal{TRANSBORDAMENTO}}

Certa vez uma mulher tocou a campainha do meu prédio. Eu desci até a
rua, mas eu não lhe dei a mão (como ela queria). Eu disse: eu não moro
neste prédio, eu não pertenço à minha cidade e eu jamais coube dentro
deste mundo. Existe mesmo o anseio de conhecer o meu país? Se o
conhecer, verá, então, um imenso terreno baldio. Num canto ainda há um
pequeno animal chamado ferida do amor. Quando esse animal desaparecer,
então eu serei teu espelho e já não haverá em mim nada além do buraco
que te acolhe.

\section{MÃE E \versal{FILHO}}

\emph{Para Vicente de Arruda Sampaio}

Quando eu estava para completar 30 anos, recebi uma carta da mulher
interrompida. As últimas palavras diziam:

``Quantos como eu devem ter passado pela vida ou passaram ou passarão
esperando que Ela os tocasse, mas não ouviram sequer uma palavra! Só
ruídos incômodos ouvi. Os dias distraíram"-me, dando"-me esperanças
frustradas. Contos que tive de desnarrar, dores que tive de desvestir
para, finalmente, cobrir"-me --- já totalmente nua e despojada --- com um
pano preto muito áspero, muito pobre…''

Ali onde a carta se interrompia eu anotei:

Quem habita no coração do exílio, na verdade pressente. De todo abandono
se ergue, um dia, uma pergunta ardente.

\section{\versal{AGRADECIMENTO}}

\emph{Para Roberta Sendacz}

Fiz bem de partir e de me demitir de tudo aquilo que dá nome a um homem.
Desincumbi"-me de esboçar uma alma, de narrar uma história, de adquirir
competência e de entrar no percurso das alienações.

Agradeço o vento esquivo que me varreu do mundo: ele me deu a
perplexidade, o olho sem pálpebra e um coração abissal para ressoar a
imensidão da noite sem resposta.

\section{\versal{EQUÍVOCO}}

\emph{Para Marcelo Mirisola}

Enquanto na casa vazia, ou mesmo na total ausência de uma casa, o homem
exposto e humilhado pelo mundo desce ao lugar onde a angústia fermenta
as palavras, pela cidade e pelos bares espalha"-se o barulho de uma
mercadoria excêntrica chamada escritor contemporâneo.

\section{\versal{LAMENTO}}

Você me chamou no porto abandonado, no mercado colorido da cidade"-ilha,
na areia escaldante da praia e do deserto. Chamou"-me também na cidade em
que moramos, mas eu nunca pude te abraçar: a zarabatana de deus
soprou"-me com tamanha intensidade que atravessei o mundo feito um vento,
e mesmo agora, quando desço à sepultura, me dói a virgindade de estar
intacto como no primeiro dia.

\section{\versal{EXPERI}Ê\versal{NCIA} \versal{ESCOLAR} I}

\section{(\versal{DIÁLOGO} \versal{COM} O \versal{PADRE} \versal{PSICOPEDAGOGO})}

\emph{Para Cláudia Vasconcellos}

--- Menino estranho, por que não aprende geometria espacial na escola?

--- É que eu pertenço ao espaço cruel e infinito.

--- E o que fará desse espaço, como vai preenchê"-lo?

--- Vou mantê"-lo vazio para nele guardar tudo que estremece ou tudo que
está parado --- como a tua estável figura.

\section{\versal{EXPERI}Ê\versal{NCIA} \versal{ESCOLAR} \versal{II}}

\section{(\versal{DIÁLOGO} \versal{COM} O \versal{PADRE} \versal{PSICOPEDAGOGO})}

--- Menino estranho, por que não aprende física newtoniana na escola?

--- É que eu pertenço ao buraco negro sem começo e nem fim.

E como vai escrever tua vida no mundo, menino astrofísico?

Minha biografia inteira não passará de simulacro e de gigantesca
falsidade. Existirei apenas no universo paralelo, na alteridade outra,
lá onde meu corpo"-pergunta será abraçado no corpo"-ridente"-da"-casa.

\section{\versal{EXPERI}Ê\versal{NCIA} \versal{ESCOLAR} \versal{III}}

\section{(\versal{DIÁLOGO} \versal{PSICOTEOLÓGICO})}

\emph{Para Evandro Affonso Ferreira}

Professor: Acontecimentos afetando um corpo dentro do espaço e do tempo:
chamo isso de vida humana.

Menino: Acho que entendi. Vida humana é o finito de ter lugar e tempo, e
acontecer na forma de uma historinha?

Professor: Sim. Muito bem!

Menino: Mas eu entro e sinto a história das pessoas e não vivo nenhuma.
Acho que não tenho tempo e nem mesmo corpo. Sou ilimitado.

Professor: Então você está querendo me dizer que é deus? Menino: Não. Eu
estou querendo te dizer que deus é um garoto desolado.

\section{\versal{EXPERI}Ê\versal{NCIA} \versal{ESCOLAR} \versal{IV}}

\section{(\versal{DIÁLOGO} \versal{PSICOTEOLÓGICO} --- \versal{CONTINUAÇ}ÃO)}

Professor: Você precisa cair nalgum enredo e ser capaz da medida humana.

Menino: Está bem! Mas eu quis contar e não soube. Não pude contar. Se eu
conto algo estarei contido pelo que conto. História quer dizer
claustrofobia.

Professor: Ah, menino! O teu alvo é deixar de ser insano. A~história é o
único abrigo do humano.

Menino: E se houver um espaço mais livre para onde eu possa fugir? E se
o desamparo for um abrigo melhor? E se ele for a medida real?

Professor: Ah! Você está querendo me dizer (novamente) que é deus e que
pretende escapar da prisão do mundo?

Menino: Não. Eu estou querendo te dizer que eu sou ninguém e que,
talvez, o ninguém seja o homem.

\section{\versal{EXPERI}Ê\versal{NCIA} \versal{TERAP}Ê\versal{UTICA} I}

\section{(\versal{DIÁLOGO} \versal{ONTOLÓGICO}-\versal{PSICANALÍTICO} \versal{SOBRE} O \versal{SENTIDO} \versal{DO} \versal{SER})}

Menino: Sabe… eu acho que eu não existo. Psicanalista: Existe
sim. Eu estou te vendo! Menino: Xi… Então o sr\,está louco.

Ainda no consultório, tentando consertar:

Psicanalista: Sabe, eu pratico Yoga.

Menino: Eu pratico imensidão…

\section{\versal{EXPERI}Ê\versal{NCIA} \versal{NATAL} I}

\section{(\versal{DIÁLOGO} \versal{COM} O \versal{OBSTETRA})}

Obstetra: Vem bebê, saia logo daí.

Bebê: Não! Eu quero ficar na piscininha amniótica! Está um aquário tão
quentinho aqui!

Obstetra: Deixa de tolice! Venha logo para o espaço aberto…

Bebê: Que aberto doutor? O aberto está fechado. Deixa eu mergulhar de
volta.

Obstetra: Saia logo daí que eu estou perdendo a paciência. Vou pegar o
fórceps!

Bebê: Onde está a mamãe? Estou mesmo sendo esperado nesta terra?

Obstetra: Deixa de besteira bebê. Sua mãe já está instruída. Está tudo
preparado aqui do lado.

Bebê: O senhor já nasceu alguma vez?

Obstetra: Êta! Outro bebê psicótico.

Bebê: Êta! Um obstetra niilista. Um coveiro da natalidade.

\section{\versal{EXPERI}Ê\versal{NCIA} \versal{NATAL} \versal{II}}

\section{(\versal{DIÁLOGO} \versal{TOPOLÓGICO} \versal{NO} \versal{BERÇÁRIO} \versal{ESCOLAR})}

Oi. Eu sou o bebê Johnson. Eu moro nessa caixinha cheia de edredon.

--- Puxa. Eu estou fora da caixinha. Na verdade, estou desabando num
penhasco infinito.

Nossa! Você tem que entrar aqui, vir para as caixinhas.

Eu não consigo. Elas me machucam muito.

Mas você tem que criar a sua! Eu criei quase tudo que encontrei.

Eu não entendo quando você fala esse tipo de coisa. Não é coisa de
reizinho?

O quê? Eu também não entendo você. Como é aí?

Você conhece o body"-jump? Então, eu estou aqui em baixo, suspenso num
fiozinho. Às vezes ele quebra de vez e eu converso com você com esse
megafone intergaláctico.

Puxa! Eu quero ir aí com você. Como é que eu faço?

Você tem de encontrar um furo no seu edredon. Quando sentir um calafrio,
ponha a carinha no furo que eu vou tentar escalar essa cordinha.

Xi, não encontrei nenhum furo.

--- É, e eu também não consigo subir o fiapo da corda.

--- Vamos esperar até que aqui rasgue e que você possa chegar mais
perto.

--- É, quem sabe um dia eu conhecerei as férias no mundo e você o
calafrio da angústia.

\section{\versal{INTELECTUAL} \versal{NA} \versal{POROROCA}}

Ele era um gigante do \versal{QI} linguístico e da incontinência verbal. Dominava
referências e repertórios; falava em nove estilos e sete línguas. Tirava
coelhos coloridos do país discursivo e os alunos o aplaudiam. Mas um dia
eu o vi voltando para casa e pressenti que chorava. Talvez soubesse que
a palavra não comparecia nem nomeava, que sua boca não era pura e que
ele teria de virar uma ruína para ter o privilégio do dizer.

\section{\versal{SERELEPE} \versal{DA} \versal{LUZ}}

Eu te vi no centro da arena humana. Você piscava sem parar. O~brilho da
superfície e a reposição incessante de tudo eram a tua casa. Eu te vi na
platitude ofuscada. Te vi sem calafrio e sem pressentimento e o teu \versal{QI}
ontológico era igual a zero.

\section{\versal{ESGOTAMENTO}}

Era natal e celebrava"-se, mais uma vez, o anticristo. Trocavam"-se
presentes mortos e uma massaroca chamada teu"-eu disse que eu iria
realizar todos os meus desejos. Na \versal{TV} o oráculo Nasdaq e o deus Dow
Jones anunciavam o inexistente… Até que o cansaço da tua
longevidade sussurrou no meu ouvido: ``Não vejo a hora de que feches os
olhos de verdade. A~morte vai te transformar de idiota em pensador''.

\section{\versal{TRANSMUTAÇ}ÃO}

Eu gostaria de ter partido do princípio: ``Há dor e há algo a dizer''.
Mas eu não tinha o esquema desse axioma humano… um epicentro, um
drama, um teatro qualquer fixando"-me nalgum lugar: ``Nada como um
coração bem sitiado por fantasmas e o ter de andar com lunetas para
desespero real em mundos estupidamente verídicos'' --- era assim que eu
almejava.

Até que um dia você partiu: o vazio, então, encarnou"-se e, na solidão da
orfandade, reconheci"-me.

\section{\versal{VID}Ê\versal{NCIA}}

\emph{Para Meire Cristina Gomes}

Caramujo sem casa e urso polar sem Ártico; atravessa o mundo sem um
segundo de sossego, e, espiando de fora, vê o fraldão metafísico onde
balançam os homens.

(Assim é a passagem imóvel de quem nasce e morre pela aparição.)

\section{\versal{POROROCA} \versal{DE} \versal{MUNDOS} (MÃE E \versal{FILHO})}

Você era uma bonequinha de luxo, uma Grace Kelly de primeira classe, e
eu um potranquinho arisco e indomável. Nosso desacordo durou décadas de
grito e de pavor… até que um dia abriu"-se no teu mundo uma janela
e você saudou a minha terra:

``O \versal{JP} é um verdadeiro aborto da natureza e é a tarefa de que eu me
orgulho o ter dado nascimento a ele. Vindo do aquém, lá ficou. Não
mancomunou"-se. É~a voz que clama no deserto… Ele transformou a
minha diligência em nada. Rebateu toda a covardia do meu existir numa
pelota basca.''

Munido desse bilhete, atravesso mundos. Percorro orlas e fronteiras e
guardo comigo teu mundo"-estético: hoje sei que ele era uma promessa de
beleza e dignidade verdadeiras.

\section{\versal{HUMANISMO} (\versal{OU} \versal{DESERTO})}

Na praia sofisticada, no restaurante sofisticado, mulheres bonequinhas
ornamentavam seus macacos obturados enquanto o bláblá"-blá bidimensional
e televisivo prosseguia ao infinito. Na mesa do canto, o bebê
sabor"-de"-pêssego, o palhacinho"-e-produto"-narcísico"-da"-família, continua
a enlouquecer e a perder seu élannaturante ao escutar a frase do
especialista"-pai: ``Ah, sim! Mas a beleza do mar é uma projeção de nossa
realidade mental''.

\section{\versal{BIOPOLÍTICA} I}

\section{(\versal{BILHETE} \versal{CONTENDO} \versal{UMA} \versal{PERGUNTA})}

Descendo de uma seita de infectologistas e rezei na teologia sinistra
dos laboratórios. Descobri meu corpo pelo vírus e pela morte, e a
primeira mão que me tocou foi a régua gelada de um médico. (Será que um
dia poderei caminhar silente por um jardim de árvores que se fecham,
tendo por companhia o passo delicado de um sorriso sem exigência?)

\section{\versal{BIOPOLÍTICA} \versal{II}}

\section{(\versal{SOB} \versal{MEU} \versal{CORPO} \versal{PAIROU} A \versal{MALDIÇ}ÃO)}

Descendo de alemães hipocondríacos e de seres assépticos repletos de
medicamentos: ficava em cima das cômodas e era chamado bebê"-polaramine e
bebê"-corticoide. Ao crescer, minhas cuecas foram recolhidas com pinças e
as unhas cortadas com álcool. Privado do essencial (mas tentando escapar
do mundo"-plástico), descobri o sexo em bueiros e giletes com
ornitorrincos múltiplos e estranhos. E, após uma notícia de \versal{TV}, minhas
agendas viraram calendários de morte e contagens regressivas para o
disparo de um vírus letal.

(Será que um dia escutarei a chuva antiga caindo no pátio das lajotas
vermelhas junto do corpo da mulher hospitaleira?)

\section{l\versal{MRE} \versal{KERTÉSZ}}

\emph{Para José Feres Sabino}

Num tempo em que os artistas foram engolidos pelo mundo e a linguagem
tornou"-se um adoçante, agradeço o estigma que me baniu: ele aninhou as
longas madrugadas em que a palavra"-viva floresceu.

\section{\versal{CORPO}-\versal{EM}-\versal{CHEGADA} (\versal{BORACEIA})}

\emph{Para meu primo, Alberto Bonanomi}

Eu morava numa catacumba branca que era um hotel de Nova Iorque. Pela
janela via passarem esquifes velozes, prateados e blindados. A~mulher
comigo era um cubo"-de"-espelhos. Ao falar fabricava névoa e névoa e seu
sexo era um videotape. Quando a quarta sinusite começou a martelar as
minhas têmporas (acompanhada de uma secreção esverdeada), fugi até um
litoral esquecido e rolei na areia de uma praia imensa. Arrastado por
ondas e correntezas, boiei horas olhando as estrelas nascerem. Ao sair
do mar, vigiado por um surfista pasmo, o ferrão de uma abelha inaugurou
meu corpo --- doravante ele tinha um lugar e uma casa.

\section{\versal{ATRAVESSADO} \versal{PELO} \versal{OUTRO}}

\section{(\versal{DOSTOIÉVSKI} E \versal{LEVINAS})}

\emph{Para José Luís Silva}

Desde pequeno eu morri profundamente para o sonho anêmico do mundo e
suspeitei que não havia nenhum ``grande real'' debaixo das instituições
ou por trás das horas de rir e de chorar. Decretei, então, que não
cairia na armadilha do significado e que eu poderia assassinar um homem
com um sorriso no rosto ou ter meu corpo destruído e levar em minha
cabeça uma névoa e um torpor.

Um dia, ao entrar no banheiro de um Mac Donalds, vi um menininho
branqueio com uma queimadura no rosto e queloides espalhados no pescoço.
Ele se lavava numa pia e olhava assustado para a porta, mas o susto no
seu olho era tão grande que minha respiração se suspendeu. Fui varado e
num instante o menino pulou para dentro de mim… e ainda que eu
tenha saído por uma rua de São Paulo, eu varria folhas na escadaria de
um mosteiro sem nome e o amor me ditava um nascimento.
